\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Лабораторна робота №2\par
з курсу ``Надійність комп'ютерних системах''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконав:\par
Михайленко А.В.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2011}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak

\section{Задание}
Компъютерная система, состоящая из $n$ процессоров отказывает при отказе $n-k$ и более из них. Отказы процессоров независимы, имеют одинаковую и постоянную интенсивность $\lambda = 10^{-4}$ 1/час. Необходимо:
\begin{enumerate}
    \item Для одного процессора и всей КС от аргумента $\lambda t$ построить графики:
        \begin{itemize}
            \item надежности;
            \item ненадежности;
            \item распределения времени безотказной работы;
            \item плотности распределения времени безотказной работы;
            \item интенсивности отказов;
            \item надёжности на интервале $(\tau , t + \tau)$ при условии что до момента $\tau$ не отказало ни одного процессора;
            \item надёжности на интервале $(\tau , t + \tau)$ при условии что до момента $\tau$ отказало $m$ процессоров.
           
        \end{itemize}
    \item Для одного процессора и всей КС определить численные показатели надёжности:
        \begin{itemize}
            \item наработку на отказ;
            \item эффективную интенсивность отказов за $\tau_e=10$;
            \item среднее время будущей безотказной работы, при условии что за время $\tau=10^4$ отказов не происходило;
            \item среднее время будущей безотказной работы, при условии что за время $\tau=10^4$ часов в системе отказало $r$ процессоров;
            \item гарантированый технический ресурс $t_\gamma$, соответствующий гарантированой вероятности $\gamma=0.81+0.01(C_9+C_{11})$.
        \end{itemize}
    \item Определить количество дополнительных процессоров в КС, чтобы:
        \begin{itemize}
            \item $\lambda_e$ уменьшилась в M раз;
            \item наработка на отказ КС увеличилась в 2 раза.
        \end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Вариант}
Номер зачетной книжки: 7211.

$C_{10}=1$

$n=9$

$k=5$

$m=3$

$r=3$

$\gamma=0.81+0.01(C_9+C_{11})=0.89$

$M=10^{C_{11}+1}=10^7$

\section{Задание 1}

\subsection{Надежность}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A1_p.jpg}
\caption{Надежность одного процессора}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A1_s.jpg}
\caption{Надежность КС}
\end{figure}
\pagebreak


\subsection{Ненадежность}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A2_p.jpg}
\caption{Ненадежность одного процессора}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A2_s.jpg}
\caption{Ненадежность КС}
\end{figure}
\pagebreak


\subsection{Распределение времени безотказной работы}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A1_p.jpg}
\caption{Распределение времени безотказной работы одного процессора}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A1_s.jpg}
\caption{Распределение времени безотказной работы КС}
\end{figure}
\pagebreak


\subsection{Плотность распределения времени безотказной работы}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A3_p.jpg}
\caption{Плотность распределения времени безотказной работы одного процессора}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A3_s.jpg}
\caption{Плотность распределения времени безотказной работы КС}
\end{figure}
\pagebreak


\subsection{Интенсивность отказов}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A4_p.jpg}
\caption{Интенсивность отказов одного процессора}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A4_s.jpg}
\caption{Интенсивность отказов КС}
\end{figure}
\pagebreak


\subsection{Надежность на интервале без отказов}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A5_p.jpg}
\caption{Надежность процессора на интервале}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A5_s.jpg}
\caption{Надежность системі на интервале без предварительных отказов}
\end{figure}
\pagebreak


\subsection{Надежность на интервале с отказами}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{A6_p.jpg}
\caption{Надежность системы на интервале после m отказов}
\end{figure}
\pagebreak

\section{Задание 2}
\subsection{Наработка на отказ}
\paragraph{Один процессор}
Наработка на отказ определяеться по формуле:
\[
T_0=\int_{0}^{\infty} P(t)dt
\]

Для процессора с $\lambda = const$ эта формула принимает следующий вид:
\[
T_0=\int_{0}^{\infty} P(t)dt=\dfrac{1}{\lambda}
\]
Таким образом:
\[
T_{0,np}=\dfrac{1}{\lambda}=10000 \text{ часов}
\]
\paragraph{Компъютерная система}
Необходимо найти функцию надёжности компъютерной системы. Формула, выплывающая из елементарной теории вероятности:
\[
P_{KC}(t)=\sum_{i=0}^{n-k-1} C_n^i \cdot P^{n-i} \cdot (1-P)^i
\] 
Подставляя эту формулу в выражения для $T_0$, получаем:
\[
T_{0,kc}=\int_0^{+\infty}\sum_{i=0}^{n-k-1} C_n^i \cdot P^{n-i} \cdot (1-P)^i dt=5456.35 \text{ часов}
\] 


    
\subsection{Эффективная интенсивность отказов}
Эффективная интенсивность отказов в момент времени $t_0$ определяеться формулой:
\[
\lambda_e=\dfrac{1-P(t_0)}{t_0}
\]
Используя известные выражения, выполним подстановку:
\[
\lambda_{e,np}=\dfrac{1-P(t_0)}{t_0}= 0.00009995002
\]

\[
\lambda_{e,kc}=\dfrac{1-P_{КС}(t_0)}{t_0}=1.254968393*10^{-11}
\]

\subsection{Среднее время будущей безотказной работы}
При условии безотказной работы в течении последних $\tau=10^4$ часов среднее время будущей безотказной работі будет определятся по формуле, аналогичной времени наработки на отказ, где в качестве нижнего предела интегрирования выступает $\tau$.
\[
T_{\tau}=\int_{\tau}^{\infty} P(t) dt
\]
Подставляя в эти выражения известные формулы имеем:
\[
T_{\tau,np}=\int_{\tau}^{\infty} P(t) dt= 3678.794412 \text{ часов}
\]
\[
T_{\tau,kc}=\int_{\tau}^{\infty} P_{KC}(t) dt= 137.2187976 \text{ часов}
\]
\subsection{Среднее время будущей безотказной работы с предварительными отказами}
Данній параметр может быть вычислен только для всей системы, так как процессоры не могут быть восстановлены и продолжать работу после отказа. Фактический после отказа $r$ процессоров имеем систему из $(n-r)$ процессоров. Необходимо определить функцию надежности такой системы:
\[
P_{kc,r}(t)=\sum_{i=0}^{n-k-r-1} C_{n-r}^i \cdot P^{n-r-i} \cdot (1-P)^{i}
\]
Подставим ее в формулу для вычисления среднего времени будущей безотказной работы:
\[
T_{\tau,kc,r}=\int_{\tau}^{+\infty} P_{kc,r}(t) dt = 4.131253629 \text{ часов}
\]
\subsection{Гарантированый технический ресурс}
Для определения гарантированого технического ресурса с известной гарантированой вероятностью $\gamma$ необходимо решить уравнение:
\[
P(t_{\gamma})=\gamma
\] 
Подставив известные функции, имеем:
\[
t_{\gamma,np}=1165.338163
\]
\[
t_{\gamma,kc}=2448.226433
\]
\section{Задание 3}
Поиск такого значения $n_1$, что система c $(n+n_1)$ процессорами будет обладать в $M$ раз меньшей эффективной интенсивностью отказов, может быть найдено итеративным перебором значений $n_1$.
\[
n_1=3
\]

Поиск такого значения $n_2$, что система с $(n+n_2)$ процессорами будет иметь вдвое большую наработку на отказ можно аналогичным способом.
\[
n_2=6
\]
\end{document}
